【落車真人騷】林本利：過去十年 逾11萬家庭落錯車

經濟學者林本利表示，根據統計處按居所租住權劃分的家庭住戶數目分佈可見，2018年第4季本港家庭住戶自置物業比率為49.1%，雖然較2017年全年錄49.2%，減少0.1百份點，但觀察過去十年，自置物業比率逐年下跌，比較2008年全年為53.6%，十年間已減少4.5個百份點。以2018年年底本港家庭數目近257.39萬戶計算，反映按比例計算自置物業的家庭減少約11.58萬個。

相關新聞：【落車真人騷—理財救兵】落車後再上車 想換500呎樓點算好？（李澄幸）

他坦言，在3年前按這種計算方法推算本港家庭住戶自置物業情況，形容為「落錯車」。當時比較2016年和2006年，結果有約10萬個家庭落錯車，目前進一步擴大至逾11萬個家庭。他接受訪問時指，不少業主被市場消息、專欄作者意見左右物業買賣的決定，導致落錯車。

廣告

他認為，若仍居於香港，有自住需要，是不應該落車，就算賣樓都應該換樓。坦言身邊不少朋友賣掉自住樓後要租樓。自置物業比率下降，除了反映落錯車，亦反映持有1個或以上的物業人士增加、或靠父母置業。

相關新聞：【上車真人show1】80後年放假一日 儲夠百萬首期

他認為，短期而言，美國加息步伐放緩，樓市料再攀升，幸好政府推出新居屋，當中包括何文田居屋暫時凍結一班上車客，不致於蜂擁入市，從而推高樓價。他批評政府辣招，尤其是收得過緊的按揭成數，導致有自住需要的首次置業買家難以上車。

事實上，新界偏遠地區尚有4、500萬元的物業可供選購，若有較高成數按揭，可以予上車客上車。然而，辣招令上車客難上車，甚至變相益了發展商，因為發展商推售新盤可以高成數按揭。他建議政府應該針對本港首置買家，放寬按揭成數。若有較高成數按揭，可方便上車客購買600萬元以上物業，以及修訂換樓人士需要先付15%辣稅的措施，方便市民換樓。

記者：陳家雄

有眼光可能all in買哂700贏左幾億日日歐遊

馬後砲。呢條友冇料扮有料。成日backward looking ，有撚用

以前al 佢本書成日俾人屌

落錯車 如離開了幸福的高速路